---
title: >-
    شمارهٔ  ۱۰۰ - عشق و عاشقی
---
# شمارهٔ  ۱۰۰ - عشق و عاشقی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز عشق و، عشق‌بازی پیشه‌ای خوش‌تر نمی‌بینم</p></div>
<div class="m2"><p>به عالم هرچه می‌بینم از این بهتر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز عشق و عاشقی پیوسته زاهد می‌کند منعم</p></div>
<div class="m2"><p>میان صدهزاران خر، از این خرتر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>مریض عشقم و هرروز افزون می‌شود دردم</p></div>
<div class="m2"><p>دوایش غیر عناب لب دلبر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گرفتارم به مالیخولیای عشق مه‌رویان</p></div>
<div class="m2"><p>علاج این مرض را جز می احمر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شبیخون لشکر غم بر سرم آورده از هرسو</p></div>
<div class="m2"><p>جلوگیری به جز می پیش این لشکر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نیم احول که تا یک را دو بینم من گه دیدن</p></div>
<div class="m2"><p>به جز یک دوست در عالم، کس دیگر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در میخانه باز است ای حریفان قدح‌پیما!</p></div>
<div class="m2"><p>دری از بهر آسایش به جز این در نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به غیر از باده‌خوارانی که دایم تردماغ استند</p></div>
<div class="m2"><p>به دیگر مردمان هرگز دماغی تر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>دل از بی‌همدمی در سینه‌ام یاران، به تنگ آمد</p></div>
<div class="m2"><p>به دوران همدمی جز شیشه و ساغر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به شب‌های زمستان از برای رفع تنهایی</p></div>
<div class="m2"><p>رفیقی باوفاتر از می خلر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کسی را نیست گر زر «ترکیا» کارش بود مشکل</p></div>
<div class="m2"><p>من بیچاره زر جز در کف زرگر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به ملک هند دیدم دین هفتاد و دو ملت را</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن بهتری از دین پیغمبر نمی‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به هند افتاده‌ام بی‌مونس و بی‌یار و بی‌ناصر</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن ناصری جز حیدر صفدر نمی‌بینم</p></div></div>